\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{Dezember 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 243 \\ Thermisches Rauchen}
    \author{Jan Bartels}
    \date{Dezember 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
Ziel dieses Versuches ist es die Boltzmannkonstante mithilfe des thermischen Rauschens zu bestimmen. Es werden Rauschspannungen von verschiedenen Widerständen gemessen und der Frequenzgang 
der vorliegenden Messelektronik untersucht.
\section{Aufgaben und Aufbau}
Folgende 3 Aufgaben wurden aufgetragen:
\begin{enumerate}
    \item Messung der Rauschspannung von sechs verschiedenen Widerständen sowie das Eigenrauschen eines Verstärkers
    \item Bestimmung des Frequenzgangs der Messelektronik
    \item (Optional:) Messung der Rauschspannung eines Widerstandes als Funktion der Temperatur
\end{enumerate}
Um dieses zu ermöglichen wurde gestellt:
\begin{itemize}
    \item Batterienetzteil
    \item Zimmerthermometer
    \item 6 ohmsche Widerstände
    \item Rauscharmer Verstärker und zuschaltbarem Bandpassfilter
    \item Dämpfungsglied 
    \item Beheizbarer Widerstand (Pt4000-Widerstand)
    \item Heizungsnetzteil
    \item Oszilloskop mit Spektrumanalysator
    \item Funktionsgenerator
    \item Multimeter Agilent HP34401A
    \item PC mit Drucker
\end{itemize}

\section{Theorie}
Thermisches Rauschen ist auf die statistische Brownsche Bewegung der Ladungsträger innerhalb eines elektrischen Leiters zurückzuführen.
Durch die ungeordnete Bewegung jener entspringen lokale sich verändernde Spannungen. Weil die Potentiale statistisch bedingt sind, ist der Mittelwert dieser Spannungen Null:
\begin{align}
    \langle U_r\rangle &= \lim_{t' \to \infty} \frac{1}{t'} \int_0^{t'}U_r(t)dt = 0
\end{align} 
Dennoch lässt sich der quadratische Effektivwert $\langle U_r^2\rangle$ berechnen und ist nach der Nyquist-Beziehung direkt proportional zur Umgebungstemperatur $T$, dem ohmschen Widerstand $R$ des Leiters und der Bandbreite $\Delta f$ der Messelektronik:
\begin{align}
    \langle U_r^2\rangle &= \lim_{t' \to \infty} \frac{1}{t'} \int_0^{t'}U_r^2(t)dt\\
    \langle U_r^2\rangle &= 4kTR\Delta f
\end{align}
$k$ bezeichnet die Boltzmannkonstante. Um eine erhöhte Präzision der Messungen gewährleisten zu können, wird ein Bandpassfilter in Reihe mit dem Widerstand geschaltet. Das wird daher gemacht um hohe Frequenzen, bei welchen die Bandbreite $\Delta f$ unschaft wird, und tiefe Frequenzen, bei welchen Störsignale auftreten, zu verhindern.
Weiterhin muss ein Verstärker in Reihe geschaltet werden, sodass sich die Spannung messen lässt. Der Verstärker besitzt weiterhin als Leiter seine eigene quadratische Effektivspannung $\langle U_V\rangle$ welche vom Ergebnis subtrahiert werden muss.
Weiterhin muss man den Frquenzgang $g(f)$ des Bandpassfilters berücksichtigen. Das ergibt schlussendlich die Formel für die Ausgangsspannung $U_{aus}$
\begin{align}\label{eq:1}
    \langle U_{aus}^2\rangle &= 4kTR\int_0^{\infty}g(f)^2df = 4kTRB
\end{align} 
Ohne die Spannung des Verstärkers und umgeformt nach der Boltzmannkonstante ergibt sich
\begin{align}\label{eq:2}
    k &= \frac{\langle U_{aus}^2\rangle - \langle U_V^2\rangle}{4TRB}
\end{align}
$B$ aus (\ref{eq:1}) wird numerisch bestimmt, indem man die Ausgangsspannung als Funktion der Frequenz eines Sigussignals mit Dämpfung $D$ integriert:
\begin{align}
    g(f) &= \frac{1}{D}\frac{\sqrt{\langle U_{aus}^2\rangle}}{\sqrt{\langle U_{ein}^2\rangle}}
\end{align}

\section{Durchführung}
\subsection{Qualitative Untersuchung des Rauschspektrums}
Das Gehäuse mit den Widerständen wurde direkt auf den Verstärkereingang gesteckt. Sodann wurde am Spektrumanalysator die Rauschspannung für die verschiedenen Widerstände beobachtet. 
Zuletzt wurde der Bandpassfilter hinzugefügt und das Spektrum erneut betrachtet. Die spezifischen Einstellungen des Oszilloskop sind im Skript zu finden.
\subsection{Die Rauschspannung als Funktion des Widerstands}
Auch hier wurde der variable Widerstand direkt an den Verstärkereingang geschlossen. Das Programm 'Effektivwert' wurde am Computer gestartet. Für jeden Widerstand wurde 100mal die Rauschspannung gemessen und anhand der 
Ergebnisse der Mittelwert sowie die Standardabweichung ermittelt. Auch wurde ein Widerstand von $0\Omega$ benutzt, um die effektive Spannung $\langle U_V^2\rangle$ des Verstärkers zu messen. 
\subsection{Frequenzgang des Verstärkers und Bandpassfilters}
Der Funktionsgenerator des Oszilloskops wurde direkt mit dem Dämpfungsglied an den Verstärker angeschlossen. Dieser wiederum wurde mit dem Bandpassfilter verbunden. Die Ausgansspannung wurde mit dem Oszilloskop ausgelesen.
Hierfür wurde der 'Circuit-Analyser'-Modus eingeschaltet und unter vorgegebenen Einstellungen die Frequenzgangmessung gestartet.
\subsection{Messung der Rauchspannung als Funktion der Temperatur}
Der beheizbare Widerstand wurde von 50 Grad bis 250 Grad in jeweil festen Intevallen erheizt. Bei konstanter Temperatur wurde das Programm 'Widerstand' gestartet und sodann der Widerstand und die Temperatur gemessen. Dann wurde die Schaltung über den Bandpassfilter umgebaut und die Spannung gemessen. Nach 100 Messwerten wurde wieder alles umgebaut 
und erneut die Temperatur gemessen sowie der Widerstand, um die Fehler abschätzen zu können.

\subsection{Messprotokoll}
Das Protokoll ist im Anhang hinterlegt.

\section{Auswertung}
\subsection{Qualitative Untersuchung des Rauschspektrums}
Diese wurde schon im Protokoll dokumentiert.
\subsection{Frequenzgang des Verstärkers und Bandpassfilters}
Dieser Teil wurde dem eigentlichen 2ten vorgezogen, da hier Werte durch numerische Integration bestimmt werden, welche für jenen Teil unerlässlich sind.
Zuerst wurden die Messwerte eingelesen und geplottet. In Abbildung \ref{fig:1} sind diese erkennbar. Danach wurden einige Werte entfernt um die Ausgleichsfunktion genauer zu gestalten. 
Es ergab sich Abbildung \ref{fig:2}. Diese Funktion wurde numerisch integriert, was nach Formel \ref{eq:1} den Wert $B$ ergibt
\begin{align*}
    B &= 4.8561*10^{10}
\end{align*}
\subsection{Die Rauschspannung als Funktion des Widerstands}
Die Werte wurden übernommen und eine Ausgleichsgerade anhand dieser erstellt. Das Diagramm aus Abbildung \ref{fig:3} wurde geplottet. Nach Formel \ref{eq:2} wurde dann die Boltzmannkonstante bestimmt.
Weil die Spannungen über den Widerstand aufgetragen wurden, ergibt sich für die Steigung $a$:
\begin{align}
    a &= 4kBT\\
    k &= \frac{a}{4BT}\\
    \Delta k &= \sqrt{(\frac{\Delta a}{a})^2+(\frac{\Delta T}{T})^2} k
\end{align}
Für $T$ wurde die protokollierte Raumtemperatur benutzt. Es ergab sich die Boltzmannkonstante zu
\begin{align*}
    k_B &= (1.339 \pm 0.0021 \pm 0.027)\times 10^{-23} \frac{J}{K}\\
    k_B &= 1.3806649\times 10^{-23} \frac{J}{K}\\
    \sigma &= 1.6
\end{align*}
Wobei der zweite Wert die exakte Boltzmannkonstante ist. Der Fehler von $1.6\sigma$ beweist eine sehr genaue Messung.
Auch wurde die Güte des Fits berechnet. Die Fitwahrscheinlichkeit beträgt sonderbar
\begin{align*}
    \chi^2 &= 8580\\
    \chi_{red}^2 &= 1716\\
    p &= 0.0\% 
\end{align*}
D.h, dass die Ausgleichsgerade sehr genau ist.
\subsection{Messung der Rauchspannung als Funktion der Temperatur}
Für die Messwerte wurde analog ein Diagramm mit Ausgleichsgerade erstellt. In Abbildung \ref{fig:4} und Abbildung \ref{fig:5} sind diese zu sehen.
Anhand der Steigung aus Abbildung \ref{fig:4} kann man nur die Boltzmannkonstante bestimmen, jedoch nicht den absoluten Nullpunkt, da die Ausgleichsgerade durch den Ursprung geht.
Jedoch kann man mit Abbildung \ref{fig:5} die Boltzmannkonstante und den absoluten Nullpunkt bestimmen.
Mit \ref{eq:1} und der Wahl der Darstellung ergibt sich der Zusammenhang für die Steigung $c$. Auch wurde die Abweichung zum zuvor genannten Literaturwert bestimmt.
\begin{align}
    c &= 4k_BB\\
    k_B &= \frac{c}{4B}\\
    \Delta k_B &= k\sqrt{(\frac{\Delta c}{c})^2+(\frac{\Delta B}{B})^2}
\end{align}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Art &   $k_B [\frac{J}{K}*10^{-23}]$    &   $\Delta k_B [\frac{J}{K}*10^{-23}]$    &   $\sigma$\\
        \hline
        Ursprung    &   1.403   &   0.026   &   0.8\\
        Nullpunk    &   1.313   &   0.026   &   2.6\\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:1}
    \caption{Zusammenfassung der Messergebnisse}
\end{table}
\\Hier ist eindeutig erkennbar, dass die Ausgleichsgerade durch den Ursprung ein besseres Ergebnis liefert. Der absolute Nullpunkt beträgt
\begin{align}
    T &= (7.6\pm 0.5)*10^{-12} K\\
    T_0 &= 0K\\
    \sigma &= 16
\end{align}
Der absolute Nullpunkt in Kelvin ist 0. Aus der Abweichung kann man schließen, dass es ein Offset gibt, welches noch nicht beachtet wurde.
Auch hier beträgt die Fitwahrscheinlichkeit 0.
\section{Diskussion}
Fasst man alle Ergebisse zusammen, so ergibt sich:
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Nr. &   $k_B [\frac{J}{K}*10^{-23}]$    &   $\Delta k_B [\frac{J}{K}*10^{-23}]$    &   $\sigma$\\
        \hline
        1   &   1.339   &   0.027   &   1.6\\
        2   &   1.403   &   0.026   &   0.8\\
        3   &   1.313   &   0.026   &   2.6\\
        \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:2}
    \caption{Diskussion}
\end{table}
Alle Unsicherheiten sind sehr gering. Keine weicht signifikant vom Literaturwert ab. Das weist darauf hin, dass sehr genau gemessen wurde. Der absolute Nullpunkt beträgt
\begin{align}
    T &= (7.6\pm 0.5)*10^{-12} K\\
    T_0 &= 0K\\
    \sigma &= 16
\end{align}
Dieses Offset übt auch einen Einfluss auf die Steigung der Ausgleichsgerade aus, was man anhand der Tabelle Zeile Nr.3 erkennen kann.\\
Weil alles digital aufgenommen wurde kann man davon ausgehen, dass die menschliche Fehlerquelle vollständig eliminiert wurde. D.h die Fehlerquellen reduzieren sich auf Statistische, welche durch eine erhöhte Messnummer reduziert werden können, und auf 
Systematische, welche durch die Rauschspannungen der Kabel und Apparaturen entstehen. Letzteren sind nur durch Verkürzung der Kabel verhinderbar, jedoch nicht vollständig. Würde man PAP2.1 schon gemacht haben, so könnte man diese Versuchsergebnisse mit denen aus Versuch 223 vergleichen um 
mehr über die Genauigkeit aussagen zu können. 
\section{Anhang}
\subsection{Protokoll}
\includepdf[pages=-]{../data/protokoll.pdf}

\subsection{Source Code}
\begin{verbatim}
    import numpy as np
    import scipy.constants as const
    import uncertainties as unc
    import pandas as pd
    import uncertainties.unumpy as unp
    import matplotlib.pyplot as plt
    import scipy.integrate as integrate
    from scipy.optimize import curve_fit
    from scipy.stats import chi2

    plt.style.use('classic')
    plt.rcParams["font.family"] = 'serif'
    plt.rcParams["figure.figsize"][0] = 10
    plt.rcParams["figure.figsize"][1] = 7
    plt.rcParams['errorbar.capsize'] = 2
    plotdata = True


    def fit_func(f, V, W1, W2, n1, n2):
        return V / (np.sqrt(1 + 1 / (f / W1) ** (2 * n1)) * np.sqrt(1 + (f / W2) ** (2 * n2)))


    def fit_func_square(f,V,W1,W2,n1,n2):
        return fit_func(f,V,W1,W2,n1,n2)**2


    def linear_fit(x,c):
        return c*x

    def linear_fit_2(x,a,b):
        return a*x+b

    def calc_sigma(x, y):
            return np.abs(unp.nominal_values(x) - unp.nominal_values(y)) / (
            np.sqrt(unp.std_devs(x) ** 2 + unp.std_devs(y) ** 2))


    def plot_data(arg):
        plt.clf()
        plt.grid('dotted')
        if arg == 1:
            plt.errorbar(unp.nominal_values(frequ), unp.nominal_values(g_aus), 
                xerr=unp.std_devs(frequ), yerr=unp.std_devs(g_aus), 
                color='darkred', fmt='none', label='Messwerte')
            plt.xscale('log')
            plt.yscale('log')
            plt.axis([3e2, 1.5e5, 8, 1.5E3])
            plt.xlabel(r'Frequenz $\nu$ [Hz]', size=18)
            plt.ylabel(r'g($\nu$)', size=18)
            plt.title('Gemessener Frequenzgang', size=20)
            plt.tight_layout()
            plt.legend(frameon=True, borderaxespad = 1, borderpad = 1, loc='best')
            plt.savefig('results/V243Diagramm1.pdf', format='PDF')
        if arg == 2:
            plt.errorbar(unp.nominal_values(frequ[start:stop]), 
                unp.nominal_values(g_aus[start:stop]), 
                xerr=unp.std_devs(frequ[start:stop]), 
                yerr=unp.std_devs(g_aus[start:stop]), 
                color='darkred', fmt='none', label='Messwerte')
            plt.plot(unp.nominal_values(frequ), 
                fit_func(unp.nominal_values(frequ), *popt), 
                marker=None, ls='--', label='Ausgleichsgerade')
            plt.xscale('log')
            plt.yscale('log')
            plt.axis([3e2, 1.5e5, 8, 1.5E3])
            plt.xlabel(r'Frequenz $\nu$ [Hz]', size=18)
            plt.ylabel(r'g($\nu$)', size=18)
            plt.title('Gemessener Frequenzgang', size=20)
            plt.tight_layout()
            plt.legend(frameon=True, borderaxespad = 1, borderpad = 1, loc='best')
            plt.savefig('results/V243Diagramm2.pdf', format='PDF')
        if arg == 3:
            plt.errorbar(unp.nominal_values(R), unp.nominal_values(D), 
                xerr=unp.std_devs(R), yerr=unp.std_devs(D), 
                fmt='none', color='darkred', label='Messwerte')
            plt.plot(unp.nominal_values(R), 
                linear_fit(unp.nominal_values(R), *popt2), 
                marker=None, ls='-', color='darkblue', label='Ausgleichsgerade')
            plt.title('Bestimmung der Boltzmannkonstante $k_B$', size=20)
            plt.xlabel('Widerstand [$\Omega$]', size=18)
            plt.ylabel('$(U_{aus}^2-U_V^2)$ [$mV^2$]', size=18)
            plt.tight_layout()
            plt.legend(frameon=True, loc='best')
            plt.savefig('results/V243Diagramm3.pdf', format='PDF')
        if arg == 4:
            plt.errorbar(unp.nominal_values(T), unp.nominal_values(y), 
                xerr=unp.std_devs(T), yerr=unp.std_devs(y), 
                fmt='none', color='darkred', label='Messwerte')
            #plt.plot(unp.nominal_values(T), linear_fit(unp.nominal_values(T), *popt), 
                marker=None, ls='-', label='Ursprungsausgleichsgerade')
            plt.plot(unp.nominal_values(T), linear_fit_2(unp.nominal_values(T), *popt2), 
                marker=None, ls='-', label='Ausgleichsgerade')
            plt.title('Bestimmung der Boltzmannkonstante anhand der Temperatur', size=20)
            plt.xlabel('Temperatur [$K$]', size=18)
            plt.ylabel(r'$\frac{U_{aus}^2-U_V^2}{R}$', size=18)
            plt.tight_layout()
            plt.legend(frameon=True, loc='best')
            plt.savefig('results/V243Diagramm5.pdf', format='PDF')
        plt.show()
        return

    # 3 Frequenzgang
    print('\n 3. Frequenzgang des Verstärkers')
    data = pd.read_csv('data/messdaten.txt', skiprows=1, delimiter='\s+')
    data.columns = ['f', 'U', 'deg']
    D = unc.ufloat(0.001, 0.001*0.002)
    U_ein = unc.ufloat(0.2, 0.2*0.03)
    U_aus = unp.uarray(data['U'], data['U']*0.03)
    frequ = unp.uarray(data['f'], data['f']*50e-6)
    g_aus = U_aus /(U_ein * D)

    if plotdata : plot_data(1)

    start = 20
    stop = -50

    p0 = [1000, 1000, 50000, 5, 5]
    popt, pcov = curve_fit(fit_func, unp.nominal_values(frequ[start:stop]), 
        unp.nominal_values(g_aus[start:stop]), 
        sigma=unp.std_devs(g_aus[start:stop]), p0=p0)
    B = integrate.quad(fit_func_square, unp.nominal_values(frequ[start]), 
        unp.nominal_values(frequ[stop]), args=tuple(popt))
    print('Das Integral beträgt: {value:.4e}'.format(value=B[0]))

    if plotdata : plot_data(2)

    # 2. Boltzmannkonstante
    R = unp.uarray([5, 10, 15, 20, 25, 30], 
        np.array([5, 10, 15, 20, 25, 30]) * 0.005) * const.kilo
    U_aus = unp.uarray([2.386, 3.100, 3.618, 4.190, 4.484, 4.8791], 
        [0.01/np.sqrt(102), 0.011/np.sqrt(102), 0.0143/np.sqrt(102), 
        0.0171/np.sqrt(102), 0.0176/np.sqrt(102), 0.019/np.sqrt(112)]) * const.milli
    U_V = unc.ufloat(1.3032, 0.00531/np.sqrt(102)) * const.milli
    D = U_aus**2-U_V**2
    popt2, pcov2 = curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(R), 
        unp.nominal_values(D), sigma=unp.std_devs(D))
    print('c ist '+str(popt2[0]))

    if plotdata : plot_data(3)

    chisquare = np.sum((linear_fit(unp.nominal_values(R), *popt2)
        -unp.nominal_values(D))**2 / unp.std_devs(D)**2)
    dof=5
    chisquare_red = chisquare/dof
    print('chi_square '+str(chisquare))
    print('chi_square_red '+str(chisquare_red))

    prob = (1-chi2.cdf(chisquare, dof)) * 100
    print('Fitwahrscheinlichkeit '+str(prob))

    ## c = 4kTB
    T = unc.ufloat(20.4, 0.3) + 273.15
    B = unc.ufloat(B[0], 0.02*B[0])
    k = popt2[0] / (4*T*B)
    sigma = calc_sigma(k, 1.381e-23)
    print('Die Boltzmannkonstante beträgt '+str(k))
    print('Der statistische Fehler beträgt ' 
        +str(unp.nominal_values(k)*(pcov2[0, 0]**0.5/popt2[0])))
    print('Der Fehler zum Literaturwert ist '+str(sigma))

    # 4. Zusatzaufgabe
    print('\n 4. Zusatzaufgabe')
    T = unp.uarray([50.05, 101.11, 152.15, 204.04, 254.65], 
        [0.3, 0.5, 0.3, 0.2, 0.2]) + 273.15
    R = unp.uarray([4777.8, 5557.1, 6325.1, 7093.6, 7831.2], 
        [5, 5, 3, 4, 2])
    U_aus = unp.uarray([2.452, 2.724, 3.006, 3.297, 3.585], 
        [0.009/np.sqrt(104), 0.011/np.sqrt(114), 0.0125/np.sqrt(101), 
        0.013/np.sqrt(102), 0.013/np.sqrt(101)]) * const.milli
    D = U_aus**2 - U_V**2
    y = D/R

    popt, pcov = curve_fit(linear_fit, unp.nominal_values(T), 
        unp.nominal_values(y), sigma=unp.std_devs(y))
    popt2, pcov2 = curve_fit(linear_fit_2, unp.nominal_values(T), 
        unp.nominal_values(y), sigma=unp.std_devs(y))

    if plotdata : plot_data(4)

    c = unc.ufloat(popt, pcov[0, 0])
    k = c / (4 * B)
    c2 = unc.ufloat(popt2[0], pcov2[0, 0])
    k2 = c2 / (4 * B)

    chisquare = np.sum((linear_fit(unp.nominal_values(T), *popt) 
        - unp.nominal_values(D))**2 / (unp.std_devs(D))**2)
    dof=4
    chisquare_red = chisquare/dof
    prob = (1-chi2.cdf(chisquare, dof))*100

    print('Mit der Ausgleichsgeraden durch den Ursprung ergibt sich k= '+str(k))
    print('Mit der Ausgleichsgeraden ergibt sich k= '+str(k2))
    print('Der Absolute Temperaturnullpunkt ist '+str(popt2[1])+' +/- '+str(pcov2[1, 1]**0.5)+' K')
    print('Die Abweichung zum Literaturwert beträgt '+str(calc_sigma(k, const.k)))
    print('Die Abweichung zum Literaturwert beträgt '+str(calc_sigma(k2, const.k)))
    print('Die Fitwahrscheinlichkeit beträgt '+str(prob))
\end{verbatim}
\subsection{Plots}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/V243Diagramm1.pdf}
    \caption{Plot der Messwerte}
    \label{fig:1}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/V243Diagramm2.pdf}
    \caption{Messwerte und Fit}
    \label{fig:2}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/V243Diagramm3.pdf}
    \caption{Messwerte und Ausgleichsgerade zu Teil 2}
    \label{fig:3}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/V243Diagramm4.pdf}
    \caption{Messwerte und Ursprungsausgleichsgerade zu Teil 4}
    \label{fig:4}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../results/V243Diagramm5.pdf}
    \caption{Messwerte und Ausgleichsgerade zu Teil 2}
    \label{fig:5}
\end{figure}
\end{document}